---
參考資料:
---
# 問題：
For the $2^2$ factorial with three observations per cell given below(hypotheical data), do an analysis
$$
\begin{array}{l|rr}
&A_1&A_2\\
\hline
B_1&0&4\\
&2&6\\
&1&2\\
B_2&-1&-1\\
&-3&-3\\
&1&-7
\end{array}
$$
# 回答：
畫正交表
沒有那個因子的就負號、有的就正號
$$
\begin{array}{l|lll|l}
&A&B&AB&Y_i\\
\hline
(1)&-&-&+&(A_1\bigcap B_1)=0+2+1=3\\
A&+&-&-&(A_2\bigcap B_1)=4+6+2=12\\
B&-&+&-&(A_1\bigcap B_2)=-1-3+1=-3\\
AB&+&+&+&(A_2\bigcap B_2)=-1-3-7=-11
\end{array}
$$
有上面的正負號，我們就去計算$C_i$
$$
\begin{align}
&C_A=-3+12+3-11=1\\
&C_B=-3-12-3-11=-29\\
&C_{AB}=3-12+3-11=-17\\
&SS_A=\frac{C_A^2}{n\cdot 2^f}=\frac{1^2}{3\cdot2^2}=\frac{1}{12}\approx 0.083\\
&SS_B=\frac{C_B^2}{n\cdot 2^f}=\frac{(-29)^2}{3\cdot2^2}=\frac{841}{12}\approx 70.083\\
&SS_{AB}=\frac{C_{AB}^2}{n\cdot 2^f}=\frac{(-17)^2}{12}=\frac{289}{12}\approx24.083\\
&SS_T=0^2+2^2+1^2+(-1)^2+(-3)^2+1^2+4^2+6^2+2^2+(-1)^2+(-3)^2+(-7)^2=131\\
&SS_E=SS_T-(SS_A+SS_B+SS_{AB})=131-(0.083+70.083+24.083)\approx36.668
\end{align}
$$

| **變異來源 (Source)** | **自由度 (df)** | **平方和 (SS)** | **均方 (MS)** | **F 值 (F0​)**    |
| ----------------- | ------------ | ------------ | ----------- | ---------------- |
| **A**             | $1$          | $0.083$      | $0.083$     | $0.02$           |
| **B**             | $1$          | $70.083$     | $70.083$    | $\mathbf{15.29}$ |
| **AB**            | $1$          | $24.083$     | $24.083$    | $5.25$           |
| **Error**         | $8$          | $36.668$     | $4.583$     |                  |
| **Total**         | $11$         | $130.917$    |             |                  |

#### Yates
因為factor = 2 所有要有兩個cycle

| **處理組合 (Standard Order)** | **原始數據 (T)** | **第 1 輪運算 (Round 1)**         | **第 2 輪運算 (Round 2)**                       |
| ------------------------- | ------------ | ----------------------------- | ------------------------------------------- |
| **(1)**                   | $3$          | $3 + 12 = \mathbf{15}$        | $15 + (-14) = \mathbf{1}$                   |
| **a**                     | $12$         | $(-3) + (-11) = \mathbf{-14}$ | $9 + (-8) = \mathbf{1}\Rightarrow C_A$      |
| **b**                     | $-3$         | $12 - 3 = \mathbf{9}$         | $(-14) - 15 = \mathbf{-29}\Rightarrow C_B$  |
| **ab**                    | $-11$        | $(-11) - (-3) = \mathbf{-8}$  | $(-8) - 9 = \mathbf{-17}\Rightarrow C_{AB}$ |
$$
\begin{align}
&SS_A=\frac{C_A^2}{n\cdot2^f}=\frac{1}{12}\\
&SS_B=\frac{C_B^2}{n\cdot 2^f}=\frac{(-29)^2}{12}=\frac{841}{12}\approx70.083\\
&SS_{AB}=\frac{C_{AB}^2}{n\cdot 2^f}=\frac{(-17)^2}{12}=\frac{289}\\
&SS_T=0^2+2^2+1^2+(-1)^2+(-3)^2+1^2+4^2+6^2+2^2+(-1)^2+(-3)^2+(-7)^2=131\\
&SS_E=SS_T-(SS_A+SS_B+SS_{AB})=131-(0.083+70.083+24.083)\approx36.668{12}\approx24.083\\
\end{align}
$$
